<cesDoc id="pun-w-panchim-02-july-11" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-july-11.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>جانکاری: حکیم محمد اشرف، عالم گڑھ</p>
<p> رُوپ ریکھ: پنچم</p>

<p>سنگیت وِدوان </p>
<p>چودھری دیسراج صوبتی</p>
<p>آپنی مِٹی نوں چونکی</p>
<p>جیہنے کئیں ان مُلے موتی ساڈی جھولی پائے</p>

<p>گُجرات دا پِنڈ عالم گڑھ دسدے نیں برہم داس ناں دے اِک ہِندو نے وسایا- ایہہ ذات دا صوبتی سی، جیہڑا اکبر بادشاہ دے ویلے ہویا- ایسے برہم داس دی جد وِچوں ننت رام ہویا- ایہدے تِن پُتر سن پیارا چند، تارا چند تے دیسراج- عالم گڑھ سکول تے گوردوارے دے نال ایہناں دا گھر سی- چنگی چوکھی زمین سن نیں، جیہڑی دو کُھوہواں نال پِیچدی سی- پیارا چند حکیم سی تے نال پنسار دی ہٹی وی کردا سی- ایہدے کول گاہکاں تے مریضاں دِیاں قطاراں لگیاں رہندیاں سن- </p>
<p>دیسراج دا ویاہ دولت نگر دی لاجونتی بی بی نال ہویا- تِنے بھرا لاولد سن- تارا چند نے اِک کاکی بِملا دیوی لے کے پالی ہوئی سی- دیسراج نے گھوڑی رکھی ہوئی سی، جیہدے اُتے اوہ آپ ای گاں وچھے لئی گھاہ دَتھا لیاوندے ہوندے سن- پِنڈ دے پہاڑ بنّے ایہناں صوبتیاں اِک چھوٹا جیہا باغ تے کُھوہ لوایا ہویا سی- دیسراج روز پِچھلے پہر ایس باغ وِچ ای بیٹھ کے گاوندے ہوندے سن- آل دوالے دے پِنڈاں دے لوک اوہناں دے کول آ کے بہہ جاندے تے اوہناں دے گانے دا سواد لیندے- </p>
<p>دیسراج 1892ئ وِچ جمے- ایس لحاظ نال اوہناں دا بُرج میزان بندا اے- ایس بُرج دا سنگیت کلا نال گُوڑھا سانگا اے، وڈے وڈے سنگیت کار ایس بُرج وِچ ای پیدا ہوئے نیں- نُورجہاں، لتا منگیشکر، نُصرت فتح علی خاں جیہے کِنے ای گوئیے نیں، جیہڑے ایس بُرج دی پیدا نیں- دیسراج نوں رب دی دوہری دین سی کہ اوہناں دی جمن صدی وی اُنیہویں سی- ایہناں دوواں گلاں نے رل کے اوہناں دی کلا نوں چوکھے بھاگ لائے- دیسراج دی شکل جوش ملیح آبادی نال رلدی مِلدی سی- سوہنے جِی سن، ایہہ وسب وی بُرج میزان دی بخشش سی-</p>
<p>دیسراج ہوراں دی سنگیت سِکھیا دا دسدے نیں کہ کڑیانوالے وِچ دو ہِندُو پنڈت ہوندے سن: ٹہرھا رام تے کھیڑا رام---- دیسراج ہوراں پہلاں پہلاں ایہناں توں وِدیا لئی تے پھیر آپنی طبع تے ریاض پانی نال سِکھراں نوں پُجے- اوہناں دی خُوبی سی کہ ہمیش مُونہہ سِدھا رکھ کے سُر لاوندے- اوہناں دا واج زمین توں لے کے اُتلی کُھل تیکر ڈوری واکن قائم ہو جاندا- </p>
<p>سیالکوٹ دے پِنڈ بدو کے ملہیاں وِچ ہِندواں دا میلہ لگدا ہوندا سی- ایتھے سارے ہِندوستان دے گوئیے آوندے سن- ایس میلے وِچ دیسراج وی گنویں تے دولی آئے- جیہڑا گویا مِیہدی آیا سی، اوہنے آکھیا، کدیں دیسراج کسبی ہوندا تاں اوہنے ای میہدی آونا سی- کیونجو ایہہ اوہدا ای حق سی-</p>
<p>جموں دا راجہ ہری سِنگھ چودھری دیس راج دے گانے نوں پسند کردا سی- اوہنے اکثر دیسراج ہوراں نوں سد لینا تے اوہناں دا گانا سُننا- ہری سِنگھ دے پُتر اِندر سِنگھ دا ویاہ ہویا تاں دیسراج نوں اُچیچا سدیو نیں- اوہناں چودھری ہوراں نوں دربار وِچ وی رکھنا چاہیا پر اوہ نہ منے- پِیر فرزند علی شاہ وسنیک مُناور )جموں( عالم گڑھ آپنے مُریداں دے آوندے، دیسراج اوہناں نوں اکثر گانا سُناوندے- سید صادق حسین شاہ وسنیک ماجرہ شریف دسدے نیں، پِیر صاحب نے اِک واری راگ ملھار دی خاہش کیتی- دیسراج ہوراں دُوجے دِن دا وعدہ کیتا تے جدوں دُوجے دِن اوہناں سکول دی گرائونڈ وِچ راگ ملھار گنویا تاں مِینہہ ورھن لگ پیا- </p>
<p>چودھری دیسراج آپنے مذہبی دِناں تے وی گاوندے ہوندے سن- چودھری مِلکھی رام اوہناں نال طبلے تے سنگت کردے- ایہہ آپنے ویلے دے بڑے وڈے طبلیے سن، پر ایہہ وی کسبی نہیں سن- سید فضل حُسین وسنیک کوٹ امیر حسین دسدے نیں، اوہناں آپنے کنیں دیسراج ہوراں نوں دُسہرے تے ''شِری رام چندر بھگوانا تیری لِیلا بڑی نیاری'' ہارمونیم واجے نال گاوندیاں سُنیا،سنگت اوہناں دا ساتھ پئی دیندی سی- </p>
<p>1932ئ دی گل اے عالم گڑھ اِک ویاہ تے گُجرات دی گویا کالو )ظہور پیلس گُجرات دے نال کدیں ایسے کالو دا باغ ہویا کردا سی( آئی ہوئی سی- اوہ سڑک کنڈھے رُکھاں ہیٹھ بیٹھی پئی گاوندی سی- اودھروں دیسراج آپنی گھوڑی تے پٹھے لے کے پئے آوندے سن- اوہناں کالو دی واج سُنی تاں اوتھوں ای اُچی ساری سُر لا کے اوہدی سودھ کیتی- کول آئے تاں کالو اوہناں دے پَیریں پے گئی- </p>
<p>اِنج ای  1945-6 وِچ میئیں نتھو خاں دے گھر پُتر ہوون تے عالم لوہار آیا- سکول دی گرائونڈ وِچ اوس ساری رات گنویا- دیسراج اوہنوں سُنن نہ گئے- سویرے عالم لوہار آپوں دیسراج ہوراں کول گیا بئی تُسیں تاں مینوں نہیں سُنن آئے، میں تُہانوں سُنن ٹُر کے آ گیا آں- اوہناں سُنایا تاں عالم لوہار حران ہویا آکھن لگا، تُہاڈا نہ آون ای بندا سی- </p>
<p>گراموفون کُمپنیاں ہر ویلے اوہناں دے پِچھے پئیاں رہندیاں سن، پر اوہ اگوں اِکو گل کردے: جیہنے دیسراج نوں سُننا اے اوہ آپ آ کے سُنے- ہِندوستان دی ونڈ ہوئی تاں دیسراج ایتھوں ضِلع انبالے دی تحصیل نرائن گڑھ دے پِنڈ کوڑواں وِچ جا وسے- ہِندوستان وِچ اوہناں ''مورنی'' تے ''پنچھی'' ناں دِیاں دو فِلماں دا سنگیت وی جوڑیا- اوہناں دے چلانا کر جان دی تاریخ دا کوئی پتہ نہیں لگ سکیا- حالاں بُہت کوشش وی کیتی گئی اے- </p>
<p>ونڈ ویلے میری آپنی عُمر )حکیم اشرف ہوراں دی( دس یارھاں ورھے سی- میں اوہناں کول وڈے وڈے سرکاری افسراں نوں آ کے گانا سُندیاں ویکھیا اے- میرے والد مرحوم چودھری پولے خاں نمبردار دیسراج ہوراں دے بیلی سی- افسر لوک اوہناں راہیں ای دیسراج نال میل مُلاقات کردے سن- اِک واری سانجھے پنجاب دے ہِندو سیکریٹری دی دِھی دا ویاہ سی، اوہنے ڈپٹی کمشنر گُجرات نوں حکم دِتا پئی اوہ دیسراج نوں ویاہ تے لیاون دا سربندھ کرے- ڈپٹی کمشنر نوں کِسے گل دی سُر نہیں سی اوہنے جلالپور جٹاں دے ایس ایچ او نوں آکھیا کہ دیسراج نوں اطلاع کر دیو- تھانیدار نے حوالدار نوں عالم گڑھ گھلیا- میرے والد مرحوم نے حوالدار نوں سمجھایا ، تُسیں سارے نویں بندے او تُہانوں کِسے گل دا پتہ نہیں- دیسراج تاں فقیر طبع بندے نیں- اوہ تاں ڈی سی وی آکے آکھے تاں کدیں نہ جاون- اخیر اوس سیکریٹری نے کِسے سیانے بندے نوں گھل کے دیسراج نوں ویاہ تے آون دا سدا دِتا- والد مرحوم دسدے سن پئی اوہ آپ وی دیسراج ہوراں نال لہور گئے سن- اوس ہِندُو سیکریٹری نے دیسراج ہوراں نوں کُجھ پیسے دینے چاہے، پر اوہناں صاف نہ کر دِتی- سیکریٹری ہکا بکا رہ گیا پئی ایہہ کیہو جیہا گویا اے، جیہڑا پیسے وی نہیں لیندا-</p>
<p>دیسراج دے شاگرد</p>
<p>سید حسین شاہ مرحوم رانیوال سیداں تھوڑا چِر دیسراج ہوراں کول رہے- ہارمونیم نہ سِکھ سکے، گھڑے نال گاوندے سن- بڑا ناں سن نیں- مگروں ایہناں توں ای عالم لوہار بڑا کُجھ سِکھیا-</p>
<p>سائیں فضل حسین بٹ وسنیک چوہدووال وی تھوڑا چِر ای دیسراج ہوراں نال گُزاریا- مگروں دماغی دا روگ لگ گیا- گھڑا وجانا تے ماڑا چنگا گاونا ای سِکھ سکے- بہادر شاہ ظفر دی غزل ''لگتا نہیں ہے دِل میرا '' اکثر گاوندے ہوندے سن-</p>
<p>محمد دِین نومُسلم وسنیک عالم گڑھ جیوندے جاگدے نیں- دیسراج ہوراں دے گوانڈھی سن، ہِندو سن- پاکستان بنن پِچھوں پندراں سولاں ورھیاں دی عُمرے مُسلمان ہو گئے- ہارمونیم تے طبلہ وجا جاندے سن- ڈھول وی وگا لیندے سن- ایہناں شیواں نوں ای روٹی روزی دا وسیلہ بنایو نیں- عام مراثیاں توں چنگا گا جاندے سن- ایس مضمون دی تیاری وِچ اوہناں چوکھی جانکاری دِتی- نواب خاں ولد روشن دِین )چوکیدار( دیس راج ہوراں دے ہانی سن، اوہناں نے وی بڑیاں گلاں دسیاں نیں-</p>
<p>دس باراں سال ہوئے نیں 1987ئ وِچ دیسراج دی برادری دے جگت مشہور ڈاکٹر پریم چند صوبتی آپنی بیگم ہوراں نال عالم گڑھ آئے تے آپنے جدی گھر ساہمنے کھلو کے ادھا گھنٹہ روندے رہے- ایس مکان دے بُوہے اُتے اج وی ڈاکٹر ہوراں دے پیو دے ناں دی پھٹی لگی ہوئی اے ''تارا چند ولد بھاگ مل صوبتی-'' ونڈ ویلے پریم چند ہوریں میٹرک وِچ پڑھدے سن- اوہناں پِنڈ والیاں نوں آکھیا کہ لہور میو ہسپتال وِچ جے کِسے نوں کوئی کم ہووے تاں میرا کارڈ لیجایا  جے- دو تِن وڈیریاں بیِبیاں نوں پچھان کے اوہناں نوں کُجھ پیسے دِتے- عالم گڑھ دی جُمعہ مسیت تے سکول نوں نذرانہ دِتا -</p>






</body></text></cesDoc>